\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\title{Gramatyki i obliczenia}
\author{Nadiia Zaiats }
\date{March 23.03.2020}

\usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{polski}
\begin{document}

\maketitle

\section{Gramatyki formalne}
\item 1. Formalna deﬁnicji gramatyki formalnej.

Gramatyka formalna jest formalnym, precyzyjnym opisem je˛zyka formalnego. Okre´slenie precyzyjny jest rozumiane naste˛puja˛co: gramatyka formalna opisuje sposób, w jaki mo˙zemy wygenerowa´ c ka˙zde słowo nale˙za˛ce do danego je˛zyka i tylko takie słowa. Gramatyki formalne oznacza sie˛ zwyczajowo litera˛ G. Je˛zyk generowany przez gramatyke˛ G oznacza sie˛ symbolem L(G).

\item 2. Deﬁnicja wyprowadzenia słowa ψ ze słowa ϕ

Je˙zeli para słów (ϕ,ψ) nale˙zy do relacji =⇒, to mówimy, ˙ze słowo ψ jest bezpo´srednio wyprowadzalne ze słowa ϕ i zapisujemy to w naste˛puja˛cy sposób: ϕ =⇒ ψ. 
Je˙zeli ϕ =⇒∗ ψ, to z deﬁnicji przechodniego i zwrotnego domknie˛cia relacji wynika, ˙ze istnieje liczba całkowita k ≥0 oraz sko´nczony cia˛g słów (ϕ0,ϕ1,...,ϕk), taki, ˙ze: ϕ0 = ϕ, ϕk = ψ, dla ka˙zdego j = 0,1,...,k −1, ϕj =⇒ ϕj+1. Taki cia˛g (ϕ0,ϕ1,...,ϕk) nazywamy wyprowadzeniem słowa ψ ze słowa ϕ. 

\item 3. Deﬁnicja zbioru słów wyprowadzalnych w gramatyce.

Zbiór słów wyprowadzalnych w gramatyce G deﬁniujemy jako najmniejszy zbiór słów spełniaja˛cych naste˛puja˛ce warunki: 1. S jest słowem wyprowadzalnym w gramatyce G. 2. Je˙zeli αδβ jest słowem wyprowadzalnym w gramatyce G oraz δ −→ γ jest produkcja˛gramatyki G, to αγβ jest te˙z słowem wyprowadzalnym w gramatyce G. 

\item 4. Deﬁnicja je˛zyka generowanego przez gramatyke˛.

Je˛zykiem generowanym przez gramatyke˛ G = (N,Σ,P,S) nazywamy zbiór wszystkich słów nad alfabetem Σ wyprowadzalnych w gramatyce G. 

\item 5. Deﬁnicja równowa˙zno´sci gramatyk.

Mówimy, ˙ze gramatyki G1 i G2 sa˛ je˛zykowo równowa˙zne (w skrócie: równowa˙zne) wtedy i tylko wtedy, gdy L(G1) = L(G2).

\item 6. Deﬁnicja gramatyki bezkontekstowej.

Gramatyke˛ G nazywamy bezkontekstowa˛ (lub gramatyka˛ typu 2), je˙zeli ka˙zda jej produkcja jest postaci A−→ α, gdzie A∈N oraz α ∈ (N ∪Σ)∗. Gramatyki bezkontekstowe znajduja˛wa˙zne zastosowanie w specyﬁkacji i kompilacji je˛zyków programowania. 


\item 7. Deﬁnicja je˛zyka bezkontekstowego.

Je˛zyk K nazywamy je˛zykiem bezkontekstowym (lub je˛zykiem typu 2), je˙zeli dla pewnej gramatyki bezkontekstowej G, L(G) = K.
Je˛zyk K jest je˛zykiem bezkontekstowym wtedy i tylko wtedy, gdy jest on rozpoznawany przez pewien niedeterministyczny automat sko´nczony ze stosem.

\item 8. Twierdzenie o hierarchii Chomsky’ego.

 1 Klasa je˛zyków regularnych jest ´sci´sle zawarta w klasie je˛zyków bezkontekstowych.
 
 2 Klasa je˛zyków bezkontekstowych nie zawieraja˛cych słowa pustego jest ´sci´sle zawarta w klasie je˛zyków kontekstowych.
 
 3 Klasa je˛zyków kontekstowych jest ´sci´sle zawarta w klasie je˛zyków rekurencyjnie przeliczalnych.

\item 9. Twierdzenie o zamknie˛to´sci klasy je˛zyków bezkontekstowych ze wzgle˛du na okre´slone działania.

Klasa je˛zyków bezkontekstowych jest zamknie˛ta ze wzgle˛du na naste˛puja˛ce działania: sume˛ mnogo´sciowa˛, konkatenacje˛, operacje˛ domknie˛cia Kleene’ego (operacje˛ ∗), przecie˛cie (iloczyn mnogo´sciowy) z je˛zykiem regularnym, homomorﬁzmy.

\item 10.	Twierdzenie o braku zamknie˛tosci klasy je˛zyków bezkontekstowych ze wzgle˛du na okre-´ slone działania.´

Klasa je˛zyków bezkontekstowych nie jest zamknie˛ta ze wzgle˛du na: iloczyn mnogo´sciowy, uzupełnienie.

\item 11. Deﬁnicja gramatyki bezkontekstowej w normalnej postaci Chomsky’ego.

Gramatyka bezkontekstowa jest w normalnej postaci Chomsky’ego, je´sli ka˙zda jej produkcja jest w jednej z dwu postaci: A−→BC A−→ σ gdzie σ jest symbolem terminalnym, natomiast A, B i C sa˛dowolnymi symbolami nieterminalnymi, z tym ˙ze ani B ani C nie moga˛by´c symbolem pocza˛tkowym. Oprócz tego mo˙ze wysta˛pi´c produkcja S −→ ε dla symbolu pocza˛tkowego S.

\item 12. Twierdzenie o normalnej postaci Chomsky’ego.

Ka˙zdy je˛zyk bezkontekstowy jest generowany przez pewna˛gramatyke˛ bezkontekstowa˛w normalnej postaci Chomsky’ego.


\item 13. Formalna deﬁnicja automatu ze stosem.

Formalna deﬁnicja automatu ze stosem przypomina deﬁnicje˛ automatu sko´nczonego z dokładno´scia˛do stosu – urza˛dzenia zawieraja˛cego symbole pochodza˛ce z pewnego alfabetu. Automat ze stosem mo˙ze u˙zywa´c innego alfabetu na ta´smie wej´sciowej i na stosie, musimy wie˛c zdeﬁniowa´c zarówno alfabet wej´sciowy Σ, jak i alfabet stosu Γ. Istota˛formalnej deﬁnicji ka˙zdego automatu jest funkcja przej´scia, która opisuje jego zachowanie. Dziedzina˛funkcji przej´scia jest zbiór Q×Σε ×Γε, gdzie Σε = Σ∪{ε}oraz Γε = Γ∪{ε}. A zatem aktualny stan, kolejny symbol na wej´sciu oraz symbol na szczycie stosu determinuja˛kolejny ruch automatu ze stosem. Ka˙zdy z symboli mo˙ze by´c równy ε, co oznacza, ˙ze maszyna wykonuje ruch, nie czytaja˛c symbolu z wej´scia lub ze stosu.

\item 14. Deﬁnicja akceptacji słowa przez automat ze stosem.

Automat ze stosem to uporza˛dkowana szóstka
(Q,Σ,Γ,δ,q0,F),
gdzie Q, Σ. Γ oraz F sa˛zbiorami sko´nczonymi oraz:
1 Q jest zbiorem stanów; 

2 Σ jest alfabetem wej´sciowym;

3 Γ jest alfabetem stosu;

4 δ : Q×Σε ×Γε →P(Q×Γε) jest funkcja˛przej´scia;

5 q0 ∈Q jest stanem pocza˛tkowym;

6 F ⊆Q jest zbiorem stanów akceptuja˛cych.



\item 15. Lematy wia˛˙za˛ce klase˛ je˛zyków bezkontekstowych z klasa˛ je˛zyków rozpoznawanych przez automaty ze stosem.

Je˙zeli je˛zyk jest bezkontekstowy, to istnieje automat ze stosem, który go rozpoznaje


\item 16. Lemat o pompowaniu dla je˛zyków bezkontekstowych.

Je´sli A jest je˛zykiem bezkontekstowym, to istnieje liczba p (długo´ s´c pompowania), taka ˙ze ka˙zde słowo s z je˛zyka A o długo´sci co najmniej p mo˙zna podzieli´c na pie˛´c cze˛´sci s = uvxyz spełniaja˛cych naste˛puja˛ce warunki:
1 dla ka˙zdego i > 0 zachodzi uvixyiz ∈A; 
2 |vy| > 0;
3 |vxy|6 p. 


\section{Maszyny Turinga}
\item 1. Formalna deﬁnicja maszyny Turinga.


Maszyna Turinga (w skrócie TM) to siódemka uporza˛dkowana (Q,Σ,Γ,δ,q0,qakceptuj,qodrzu´ c), gdzie Q, Σ i Γ sa˛zbiorami sko´nczonymi oraz:
1 Q jest zbiorem stanów; 

2 Σ jest alfabetem wej´sciowym, do którego nie nale˙zy symbol pustyt; 
3 Γ jest alfabetem ta´smy, g(dziet)∈ Γ oraz Σ ⊆ Γ; 

4 δ : (Q\{q(akceptuj),(qodrzu´) c})×Γ −→Q×Γ×{L,R}jest funkcja˛przej ´ scia;

5 q0 ∈Q jest stanem pocza˛tkowym;

6 q(akceptuj) ∈Q jest stanem akceptuja˛cym;

7 q(odrzu´ c )∈Q jest stanem odrzucaja˛cym, gdzie qakceptuj 6= q(odrzu)

\item 2. Formalna deﬁnicja działania maszyny Turinga:

(a) deﬁnicja konﬁguracji maszyny Turinga.

(b) deﬁnicja przej´scia z konﬁguracji do konﬁguracji.

\item(a) deﬁnicja konﬁguracji maszyny Turinga.
Dla dowolnego stanu q oraz dowolnych słów u i v zło˙zonych z symboli alfabetu ta´smowego Γ takich, ˙ze maszyna jest w stanie q, słowo uv jest pocza˛tkowa˛zawarto´scia˛ta´smy, a w jej pozostałych komórkach znajduje sie˛ symbol pustyt, głowica znajduje sie˛ nad pierwszym symbolem słowa vt. trójke˛ (u,q,v) nazywamy konﬁguracja˛maszyny Turinga.


\item(b) deﬁnicja przej´scia z konﬁguracji do konﬁguracji


Konﬁguracja maszyny Turinga jednoznacznie okre´sla jej stan, zawarto´ s´c ta´smy oraz pozycje˛ głowicy nad ta´sma˛. Konﬁguracje˛ (u,q,v) be˛dziemy odta˛d oznacza´c przez uqv. Zauwa˙zmy, ˙ze poza słowem uv (czyli za ostatnim symbolem słowa v) ta´sma zawiera jedynie symbole puste.
dr hab. Andrzej Zbrzezny (KMI UJD) Gramatyki i obliczenia 2019


\item3. Konﬁguracje: pocza˛tkowa, akceptuja˛ca, odrzucaja˛ca, ko´ncowa.

Konﬁguracja˛pocza˛tkowa˛ maszyny M dla słowa wej´sciowego w ∈ Σ∗ jest konﬁguracja q0w, która oznacza, ˙ze maszyna jest w stanie pocza˛tkowym q0, a jej głowica znajduje sie˛ nad pierwsza˛ komórka˛ta´smy. Konﬁguracja˛akceptuja˛ca˛ jest konﬁguracja, dla której warto´scia˛ stanu jest qakceptuj. Konﬁguracja˛odrzucaja˛ca˛ jest konﬁguracja, dla której warto´scia˛ stanu jest qodrzu´ c. Konﬁguracje akceptuja˛ca i odrzucaja˛ca sa˛ konﬁguracjami ko´ncowymi – maszyna nie przechodzi z nich do kolejnych konﬁguracji.


\item4. Deﬁnicja akceptacji słowa przez maszyne˛ Turinga.

Maszyna Turinga M akceptuje wej´scie w, je´sli istnieje cia˛g konﬁguracji C1,C2,...,Ck takich, ˙ze 1 C1 jest konﬁguracja˛pocza˛tkowa˛maszyny M dla słowa wej´sciowego w; 2 z ka˙zdej konﬁguracji Ci maszyna przechodzi do Ci+1; 3 Ck jest konﬁguracja˛ akceptuja˛ca˛. 

\item5. Deﬁnicja je˛zyka rozpoznawanego przez maszyne˛ Turinga.

Zbiór słów, które maszyna M akceptuje, to je˛zyk maszyny M lub je˛zyk rozpoznawany przez maszyne˛ M. Oznaczamy go L(M). 

\item6. Deﬁnicja je˛zyka rozpoznawalnego w sensie Turinga.
Je˛zyk nazywamy rozpoznawalnym w sensie Turinga, je˙zeli jest rozpoznawany przez pewna˛maszyne˛ Turinga. 

\item7. Deﬁnicja rozstrzygaja˛cej maszyny Turinga.


Nazywamy je maszynami rozstrzygaja˛cymi, gdy˙z zawsze podejmuja˛decyzje˛, czy słowo zostało zaakceptowane, czy odrzucone


\item8. Deﬁnicja je˛zyka rozstrzyganego przez maszyne˛ Turinga


 Je˛zyk jest rozstrzygany przez maszyne˛, je´sli rozpoznaje go maszyna rozstrzygaja˛ca.


\item9. Deﬁnicja je˛zyka rozstrzygalnego w sensie Turinga.
Je˛zyk nazywamy rozstrzygalnym w sensie Turinga, je˙zeli jest rozstrzygany przez pewna˛maszyne˛ Turinga. 
Je˛zyki rozstrzygalne w sensie Turinga nazywane sa˛tak˙ze rekurencyjnymi. Zauwa˙zmy, ˙ze ka˙zdy je˛zyk rozstrzygalny w sensie Turinga jest rozpoznawalny w sensie Turinga.

\item 10. Deﬁnicja funkcji przej´scia wielota´smowej maszyny Turinga.

Funkcja przej´scia jest zmieniona tak, by umo˙zliwi´c jednoczesne przesuwanie wielu (wszystkich lub niektórych) głowic oraz czytanie i zapisywanie na wielu ta´smach.

\item11. Twierdzenie o równowa˙zno´sci wielota´smowych maszyn Turinga i jednota´smowych maszyn Turinga oraz wniosek z tego twierdzenia.

Dla ka˙zdej wielota´smowej maszyny Turinga istnieje równowa˙zna jej jednota´smowa maszyna Turinga.

\item12. Deﬁnicja funkcji przej´scia niedeterministycznej maszyny Turinga.

W ka˙zdym momencie oblicze´n maszyna ma kilka mo˙zliwo´sci ruchu. Funkcja przej´scia niedeterministycznej maszyny Turinga ma naste˛puja˛ca˛posta´ c: δ : Q×Γ −→2Q×Γ×{L,R}.

\item13. Twierdzenieorównowa˙zno´sciniedeterministycznychmaszynTuringaijednota´smowych maszyn Turinga oraz wnioski z tego twierdzenia.

Dla ka˙zdej niedeterministycznej maszyny Turinga istnieje równowa˙zna jej deterministyczna maszyna Turinga.
Je˛zyk jest rozpoznawalny w sensie Turinga wtedy i tylko wtedy, gdy jest rozpoznawany przez pewna˛niedeterministyczna˛maszyne˛ Turinga


\section{Problemy rozstrzygalne i nierozstrzygalne}

\item1. Deﬁnicje je˛zyków: ADFA, ANFA, AREX, EDFA, EQDFA, ACFG, ECFG, EQCFG. 

Je˛zyk ADFA jest rozstrzygalny.
Musimy pokaza´c maszyne˛ Turinga M, która rozstrzyga je˛zyk ADFA. M = „Dla słowahB,wi, gdzie B jest DFA, a w jest słowem: 1 Uruchom automat B na słowie wej´sciowym w. 2 Je´sli automat ko´nczy prace˛ w stanie akceptuja˛cym, to zaakceptuj. Je´sli ko´nczy prace˛ w stanie odrzucaja˛cym, to odrzu´ c.”


Je˛zyk ANFA jest rozstrzygalny.
W maszynie Turinga N rozstrzygaja˛cej ANFA zastosujemy jako procedure˛ maszyne˛ M rozstrzygaja˛ca˛ ADFA. N = „Dla słowahB,wi, gdzie B jest NFA, a w jest słowem: 1 Przekształ´c NFA B w równowa˙zny DFA C. 2 Uruchom maszyne˛ M dla słowa wej´sciowegohC,wi. 3 Je´sli maszyna M zaakceptuje, to zaakceptuj; w przeciwnym razie odrzu´ c.”

Je˛zyk AREX jest rozstrzygalny.
W maszynie Turinga P rozstrzygaja˛cej AREX zastosujemy jako procedure˛ maszyne˛ N rozstrzygaja˛ca˛ ANFA. P = „Dla słowahR,wi, gdzie R jest NFA, a w jest słowem: 1 Przekształ´c wyr. reg. R w równowa˙zny mu NFA A. 2 Uruchom maszyne˛ N dla słowa wej´sciowegohA,wi. 3 Je´sli maszyna N zaakceptuje, to zaakceptuj; w przeciwnym razie odrzu´ c.”


Je˛zyk EDFA jest rozstrzygalny.
Automat DFA akceptuje słowo, je´sli dochodzi do stanu akceptuja˛cego od stanu pocza˛tkowego, przechodza˛c w trakcie oblicze´n zgodnie z funkcja˛przej´scia. Aby to sprawdzi´c, mo˙zemy zaprojektowa´c maszyne˛ Turinga T, która be˛dzie stosowa´c algorytm oparty na zaznaczaniu symboli. T = „Dla słowahAi, gdzie A jest DFA: 1 Zaznacz stan pocza˛tkowy A. 2 Powtarzaj, dopóki nie zostanie zaznaczony ˙zaden nowy stan: 3 Zaznacz dowolny stan, do którego dochodzi strzałka przej´scia z dowolnego, wcze´sniej zaznaczonego stanu. 4 Je´sli nie został zaznaczony ˙zaden stan akceptuja˛cy, to zaakceptuj; w przeciwnym przypadku odrzu´ c.”


Je˛zyk EQDFA jest rozstrzygalny
W dowodzie wykorzystamy poprzednie twierdzenie. Skonstruujemy nowy DFA C akceptuja˛cy tylko takie słowa, które sa˛akceptowane albo przez A, albo przez B, ale nigdy przez oba te automaty. Zatem, je´sli A i B rozpoznaja˛ten sam je˛zyk, to C rozpoznaje je˛zyk pusty.


Je˛zyk ACFG jest rozstrzygalny.
Pomysł: spróbowa´c przejrze´c wszystkie mo˙zliwe wyprowadzenia w gramatyce G. Jest mo˙zliwe, ˙ze trzeba by wypróbowa´c niesko´nczenie wiele wyprowadze´n. Je´sli G nie generuje w, to algorytm nigdy sie˛ nie zatrzyma. Taki algorytm rozpoznawał by je˛zyk ACFG, ale go nie rozstrzygał

Je˛zyk ECFG jest rozstrzygalny.
Aby ustali´c, czy je˛zyk gramatyki jest pusty, musimy sprawdzi´c, czy ze zmiennej pocza˛tkowej da sie˛ wygenerowa´c cia˛g symboli ko´ncowych. Rozwia˛˙zemy ogólniejszy problem: dla ka˙zdej zmiennej okre´slimy, czy mo˙zna z niej wygenerowa´c cia˛g symboli ko´ncowych. Ka˙zda˛ taka˛zmienna˛zaznaczymy kropka˛. Algorytm rozpoczyna działanie od zaznaczenia wszystkich symboli ko´ncowych gramatyki a naste˛pnie przegla˛da wszystkie produkcje gramatyki. Za ka˙zdym razem, gdy znajdzie produkcje˛ zaste˛puja˛ca˛zmienna˛ przez cia˛g symboli, z których wszystkie sa˛ju˙z zaznaczone, wie, ˙ ze mo˙ze zaznaczy´c tak˙ze te˛ zmienna˛. 

\item2. Twierdzenia okre´slaja˛ce rozstrzygalno´ s´ c lub nierozstrzygalno´ s´ c powy˙zszych je˛zyków.

Je˛zyk nazywamy rozstrzygalnym w sensie Turinga, je˙zeli jest rozstrzygany przez pewna˛maszyne˛ Turinga. 
Po przedstawieniu metod wykazywania nierozstrzygalno´sci podamy przykłady je˛zyków, które sa˛rozpoznawalne w sensie Turinga, ale nie sa˛rozstrzygalne. 

\item3. Twierdzenie o rozstrzygalno´sci je˛zyków bezkontekstowych

Je˛zyk K jest je˛zykiem bezkontekstowym wtedy i tylko wtedy, gdy jest on rozpoznawany przez pewien niedeterministyczny automat sko´nczony ze stosem.

\item4. Twierdzenie o istnieniu je˛zyków nierozpoznawalnych w sensie Turinga i jego dowód

Poka˙zemy równie˙ z, ˙ze istnieja˛je˛zyki, które sa˛nierozpoznawalne w sensie Turinga.

M3 = ”Dla słowa wej´sciowego w: 1 Przeczytaj słowo wej´sciowe od lewej do prawej, sprawdzaja˛c, czy jest postaci a+b+c+; je´sli nie jest, to je odrzu´ c. 2 Przesu´n z powrotem głowice˛ nad lewa˛, skrajna˛pozycje˛. 3 Wykre´sl znak a i przesu´n głowice˛ w prawo do pierwszego symbolu b. Przesuwaja˛c głowice˛ wahadłowo mie˛dzy symbolami b i c, wykre´slaj po jednym symbolu b i c. Je´sli wszystkie symbole c zostały wykre´slone, a pozostały symbole b, to odrzu´c słowo wej´sciowe. 4 Odtwórz wykre´slone symbole b i powtórz krok 3, je´sli na ta´smie pozostały jeszcze symbole a. Je´sli wszystkie symbole a zostały wykre´slone, sprawdz´, czy tak˙ze wszystkie symbole c zostały wykre´slone. Je´sli tak, to zaakceptuj, w przeciwnym razie odrzu´c słowo wej´sciowe.”



\item 5. Twierdzenieonierozstrzygalno´sciproblemuakceptacjidlamaszynTuringa i jegodowód.

Po przedstawieniu metod wykazywania nierozstrzygalno´sci podamy przykłady je˛zyków, które sa˛rozpoznawalne w sensie Turinga, ale nie sa˛rozstrzygalne. 

M4 = ”Dla słowa wej´sciowego w: 1 Umie´ s´c znacznik w miejscu pierwszego symbolu na ta´smie. Je´sli był to symbol pusty, to zaakceptuj. Je´sli był to symbol #, to przejdz´ do kolejnego kroku. W przeciwnym przypadku odrzu´ c. 2 Przesu´n głowice˛ w prawo do kolejnego znaku # i napisz na jego miejscu kolejny znacznik – je´sli nie znajdziesz symbolu # przed ko´ncem słowa (symbolem pustym), to zaakceptuj. 3 Przechodza˛c tam i z powrotem, porównaj dwa słowa zapisane na prawo od zaznaczonych symboli #. Je´sli sa˛równe, to odrzu´ c. 4 Usu´n drugi znacznik (z prawego z zaznaczonych symboli #) i wpisz go w miejscu kolejnego (na prawo) znaku #. Je´sli takiego kolejnego znaku # nie ma, to przesu´n pierwszy znacznik (z lewego z zaznaczonych symboli #) na kolejny symbol # na prawo. Je´sli tym razem nie ma znaku # przed prawym ko´ncem słowa, to zaakceptuj. 5 Wró´c do kroku 3.”


\item6. Deﬁnicja je˛zyka co-rozpoznawalnego w sensie Turinga.

Niech Σ be˛dzie ustalonym alfabetem. Pewne je˛zyki nad alfabetem Σ nie sa˛rozpoznawalne w sensie Turinga.

Zbiór wszystkich maszyn Turinga nad ustalonym alfabetem Σ jest przeliczalny. 2 Zbiór wszystkich je˛zyków nad ustalonym alfabetem Σ jest nieprzeliczalny. 3 Poniewa˙z ka˙zda maszyna Turinga rozpoznaje dokładnie jeden je˛zyk, wie˛c z 1 i 2 wynika, ˙ze pewne je˛zyki nie sa˛rozpoznawalne przez ˙zadna˛maszyne˛ Turinga.

\item7. Twierdzenie wia˛˙za˛ce rozpoznawalno´ s´c i co-rozpoznawalno´ s´ c w sensie Turinga z rozstrzygalno´scia˛.


Ka˙zdy je˛zyk bezkontekstowy jest rozstrzygalny.
Wykorzystamy maszyne˛ Turinga S rozstrzygaja˛ca˛je˛zyk ACFG. Niech G be˛dzie gramatyka˛bezkontekstowa˛dla A. W maszynie MG stworzymy kopie˛ gramatyki G. Maszyna ta działa naste˛puja˛co: MG = „Dla wej´scia w: 1 Uruchom maszyne˛ Turinga S dla słowahG,wi. 2 Je´sli maszyna akceptuje, to zaakceptuj; w przeciwnym przypadku odrzu´ c.”



\begin{figure}[h!]

\end{figure}


\end{document}
